% !TEX root = ‎⁨‎⁨/../../master.tex

\chapter{Uge 2}

	\section{Basisopgaver}

		\subsection{i}

			\paragraph{1} Da der kun er indgange i diagonalen er den inverse matrice da
				\begin{align*}
					A^{-1}=\left(\begin{array}{lll}{\frac{1}{2}} & {0} & {0} \\ {0} & {\frac{1}{3}} & {0} \\ {0} & {0} & {\frac{1}{4}}\end{array}\right),
				\end{align*} 
			per \cite[Sætning 2.4.12]{hesselholt2017}

			\paragraph{2} $C$ er ikke invertibel da den har determinant $0$. Alternativ uden brug af determinant: Matricen skal have fuld rang for at være invertibel. Det har den ikke.

		\subsection{ii}

			Svaret er 
				\begin{align*}
					\left(\begin{array}{cc}{-5 / 2} & {3 / 2} \\ {2} & {-1}\end{array}\right),
				\end{align*} 
			hvilket enten kan ses ved direkte udregning eller \cite[Eksempel 3.4.3]{hesselholt2017} (Som jeg nok ville mene er et korollar). Alternativt: Prøv at gange de to matricer sammen og se, om det giver enhedsmatricen.

	\section{Standard opgaver}

		\subsection{0.2} 

			\paragraph{a} Hverken eller, man rammer ikke $-1$, men omvendt bliver $1$ ramt to gange. Billedet er $\real_+$.

			\paragraph{b} Bijektiv. Billedet er $\real$. Den inverse er $g:x\mapsto \sqrt[3]{y}$

			\paragraph{c} Surjektiv, men ej injektiv. F.eks. $f(-1,1)=-1=f(1,-1)$, men $(-1,1)\neq (1,-1)$. Billedet er $\real$.

			\paragraph{d} Den er injektiv og surjektiv. $g:(x_2,y_2)\mapsto \big(\frac{x_1+y_1}{2},\frac{x_1-y_1}{2}\big)$

		\subsection{0.6 - kun d-e} 

			\paragraph{a} Tag $s,t\in Z$ hvorom der gælder $g(f(s))=g(f(t))$. Siden $g$ er injektiv må $f(s)=f(t)$ og da $f$ er injektiv må $s=t$ og deraf må $g \circ f$ også selv være injektiv.

			\paragraph{b} Tag et vilkårligt $z\in Z$. Da $g$ er surjektiv findes der et $y\in Y$ sådan $g(y)=z$. Da $f$ er surjektiv findes der et $x\in X$ sådan $f(x)=y$. Fra dette må $g \circ f$ også være surjektiv.

			\paragraph{c} Første del følger af $a$ og $b$. Fra \cite[Lemma 0.1.3]{hesselholt2017} ved vi at den inverse eksisterer og den er bijektiv selv. Da $(g \circ f) \circ (f^-1 \circ g^-1)=id$ må $(g \circ f)^-1=(f^-1 \circ g^-1)$ per unikhed af den inverse.

			\paragraph{d} Antag, at $f(x_1) = f(x_2)$ for $x_1, x_2 \in X$. Da må $(g \circ f)(x_1) = g(f(x_1)) = g(f(x_2)) = (g \circ f)(x_2)$. Eftersom $f \circ g$ er antaget injektiv, fås $x_1 = x_2$. Således er $f$ injektiv.

			\paragraph{e} Da $f(X)\subset Y$ må $g(f(X)) \subset g(Y) \subset Z$. Da $g \circ f$ er antaget surjektiv må $Z \subset g(Y) \subset Z$ hvilket giver at $g(Y)=Z$ og $g$ må derfor selv være surjektiv.
			
			Alternativt: Antag, at $z \in Z$. Da $g \circ f$ er surjektiv, findes et $x \in X$ med $(g \circ f)(x) = g(f(x)) = z$. Sæt $y = f(x) \in Y$, hvorved $g(y) = g(f(x)) = z$. Således er $g$ surjektiv.

		\subsection{2.16}
			Ved direkte udregning ses det at $A_1=A_3^{-1}$ og $A_5=A_6^{-1}$.

		\subsection{2.17} 

			Per \cite[sætning 2.4.9]{hesselholt2017} kan vi vise afbildningen er bijektiv ved at vise at $Ax=b$ har præcis en løsning for hvert $b\in \real^3$.  Vi får matricen på reduceret echelon form:
				\begin{align*}
					A|b&=\left(\begin{array}{ccc|c}{0} & {0} & {1 / 4} & {b_1} \\ {0} & {-2} & {0} & {b_2} \\ {3} & {0} & {0} & {b_3} \end{array}\right) \\
					A|b&=\left(\begin{array}{ccc|c}{0} & {0} & {1} & {4b_1} \\ {0} & {1} & {0} & {-1/2b_2} \\ {1} & {0} & {0} & {1/3b_3} \end{array}\right) 
				\end{align*} 
			og det ses for ethvert $b$ har afbildningen præcis løsningen $x=(4b_1,-1/2b_2,1/3b_3)$.

			Per sætning \cite[2.4.12]{hesselholt2017} kan den inverse matrix findes til at være 
				\begin{align*}
					A^{-1}=\left(\begin{array}{ccc}{0} & {0} & {1/3} \\ {0} & {-1/2} & {0} \\ {4} & {0} & {0} \end{array}\right),
				\end{align*} 
			og $g(y)=A^{-1}y$.

		\subsection{2.20} Definér $f(e_1) = b_1, f(e_2) = b_2, f(e_3)=(1, 1, 1, 0)$, dvs. $f(x) = Ax$ for $x \in \real^3$ hvor
		    \begin{align*}
				A =\left(\begin{array}{ccc}
				1 & 1  & 1 \\
				1 & 1  & 1 \\
				1 & -1 & 1 \\
				1 & -1 & 0
				\end{array}\right).
			\end{align*}
        Det ses, at $f$ lineær (kan repræsenteres som en matrix) og injektiv (kernen er klart triviel). Desuden er de to vektorer elementer i billedet som ønsket.
	\section{Opgaver til fordybelse}

		\subsection{0.5} 

			\subsubsection{a} 

			\paragraph{f} Injektivitet: Antag $f(x,y,z)=f(x',y',z')$, så $(x+y,y+z,x+z)=(x'+y',y'+z',x'+z')$. Dette ville give at $x=x'+y'-y$ og så videre at $(x'+y'-y)+z=x'+z'$ og deraf $y'-y=0$ sådan at $y'=y$. På samme måde ville det kunne vises at $x=x'$, $z=z'$ og $f$ er deraf injektiv. Surjektiv: Lad $(a,b,c)$ være en vektor i $\real^3$. Man har da 3 ligninger med 3 ubekendte løses disse fåes
				\begin{align*}
					x=\frac{a-b+c}{2}\\
					y=\frac{a+b-c}{2}\\
					z=\frac{-a+b+c}{2}
				\end{align*} 

			\paragraph{g} $g$ er ej surjektiv. Laves en lignende isolering fåes at $a=b+c$ hvis der skal være en løsning. Punktet $(1,0,0)$ kan derfor ikke rammes.

			\subsubsection{b}

			Den inverse er 
				\begin{align*}
					g\left(\begin{array}{l}{a} \\ {b} \\ {c}\end{array}\right)
					=\left(\begin{array}{l}{\frac{a-b+c}{2}} \\ {\frac{a+b-c}{2}} \\ {\frac{-a+b+c}{2}}\end{array}\right).
				\end{align*} 


		\subsection{0.7} 

			F.eks. ville
				\begin{align*}
					f(x)= \begin{cases}
					\frac{1}{n+1}, \quad &\text{hvis $x=\frac{1}{n}$ for et $n \in \n$}\\
					x, \quad &\text{ellers}
					\end{cases}
				\end{align*} 
			være en bijektion fra $[0,1] \mapsto [0,1)$

		\subsection{2.18}

			Følger af en udvidelse af \cite[Eksempel 0.1.4]{hesselholt2017}. $a,b,c\neq 0$ og den inverse er da 
				\begin{align*}
					A^{-1}=\left(\begin{array}{ccc} {0} & {0} & {1/c} \\ {0} & {1/b} & {0} \\ {1/a} & {0} & {0} \end{array}\right).
				\end{align*} 

		\subsection{2.19}

			Ved brug af Maple ses det, at $C^3 = I$. Da matrixmultiplikation er associativ, fås $C^2 C = I = C C^2$, hvorved $C^{-1} = C^2$ per definition.
